%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une base de $\MM_{3,1}(\R)$]
On note $e_1=\left( \begin{array}{c} 1\\1\\0 \end{array}\right)$, $e_2=\left( \begin{array}{c} 1\\2\\1 \end{array}\right)$ et $e_3=\left( \begin{array}{c} 2\\3\\2 \end{array}\right)$. Montrer que $(e_1,e_2,e_3)$ est une base de $\MM_{3,1}(\R)$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Soit $u=\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)$ un élément de $\MM_{3,1}(\R)$. Montrons qu'il existe une unique combinaison linéaire telle que $u=\lambda_1e_1+\lambda_2e_2+\lambda_3e_3$. On cherche donc à résoudre
$$\left(\begin{array}{c}x\\y\\z\end{array}\right)=\lambda_1 \left( \begin{array}{c} 1\\1\\0 \end{array}\right)+ \lambda_2 \left( \begin{array}{c} 1\\2\\1 \end{array}\right)+ \lambda_3 \left( \begin{array}{c} 2\\3\\2 \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c} \lambda_1+\lambda_2+2\lambda_3\\\lambda_1+2\lambda_2+3\lambda_3\\\lambda_2+2\lambda_3\end{array}\right)$$
d'inconnue $\lambda_1, \lambda_2$ et $\lambda_3$.
On résout donc le système
$$(S) \left\{ \begin{array}{lllllcl} \lambda_1&+&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&x\\\lambda_1&+&2\lambda_2&+&3\lambda_3&=&y\\&&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&z\end{array}\right.$$
Ainsi
$$(S) \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{lllllcl} \lambda_1&+&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&x\\&&\lambda_2&+&\lambda_3&=&y-x~~~L_2\leftarrow L_2-L_1\\&&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&z\end{array}\right.
$$
et donc
$$(S) \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{lllllcl} \lambda_1&+&\lambda_2&+&2\lambda_3&=&x\\&&\lambda_2&+&\lambda_3&=&y-x\\&&&&\lambda_3&=&z-y+x~~~L_3\leftarrow L_3-L_2\end{array}\right.
$$
Le système triangulaire possède trois pivots non nuls : il est donc de Cramer, et le système $(S)$ admet donc une unique solution. Ainsi, $u$ s'écrit bien de manière unique sous la forme d'une combinaison linéaire de $e_1, e_2$ et $e_3$ : \begin{center}\fbox{$(e_1,e_2,e_2)$ forme bien une base de $\MM_{3,1}(\R)$}\end{center}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
